\section{Produto Cartesiano}

  Se $A$ e $B$ são conjuntos,
  o \emph{produto cartesiano} de $A$ e $B$
  é o conjunto formado pelos pares
  $(a, b)$, onde $a \in A$ e $b \in B$.

  Da mesma forma,
  podemos definir
  $A_1 \times \dotsb \times A_n$
  como sendo o conjunto das \emph{$n$-uplas ordenadas}
  $(a_1, \dotsc, a_n)$,
  onde $a_1 \in A_1, \dotsc, a_n \in A_n$.
  Quando todos os $A_j$ são iguais a um mesmo $A$,
  então,
  ao invés de escrevermos
  $A \times \dotsb \times A$,
  escrevemos $A^n$.

  \begin{example}
    O conjunto $\reals^3$ é formado
    pelas \emph{ternas ordenadas} de números reais.
    Por exemplo,
    alguns elementos de $\reals^3$ são:
    $(5, 4, 2)$,
    $(\pi, \expbase, 7.5)$
    e
    $(5000, \pi^{\expbase}, \sqrt{2})$.
  \end{example}

  \begin{notation}
    Neste livro,
    quando $a \in A^n$,
    vamos usar o símbolo $a_j$
    como referência ao $j$-ésimo termo de $a$.
    Ou seja,
    vamos escrever apenas $a \in A^n$,
    e estará implícito que
    $a = (a_1, \dotsc, a_n)$.
    No caso de $\reals^n$,
    será comum usarmos uma \emph{setinha} em cima,
    pra lembrar que estamos falando de um elemento de $\reals^n$.
    Nesse caso,
    também estará implícito que
    $\vector{a} = (a_1, \dotsc, a_n)$.
  \end{notation}

  \begin{example}[Muito importante!!! Aprenda bem este exemplo!!!]
    \label{example:sum_power}
    Sabemos que
    \begin{equation*}
      (x + y)^3
      =
      xxx
      +
      xxy + xyx + yxx
      +
      xyy + yxy + yyx
      +
      yyy.
    \end{equation*}
    Na escolha acima,
    aparecem todas as combinações possíveis de uma sequência de três elementos de $\set{x, y}$.
    Ou seja,
    aparecem todos os elementos de $\set{x,y}^3$.
    Assim,
    podemos escrever
    \begin{equation*}
      (x + y)^3
      =
      \sum_{a \in \set{x,y}^3}
      a_1 a_2 a_3.
    \end{equation*}
    Onde o símbolo $\sum$ está indicando que devemos somar
    uma vez para cada elemento $a \in \set{x,y}^3$.

    \textbf{Mas atenção!}
    Aqui, $x$ não é uma variável.
    É apenas uma letra{\ldots} um símbolo.
    A letra $x$ é diferente da letra $y$.
    Estaria errado escrever algo como
    \begin{equation*}
      (1 + 1)^3
      \overset{!}{=}
      \sum_{a \in \set{1,1}^3}
      a_1 a_2 a_3
      =
      1.
    \end{equation*}
    Pois $\set{1,1} = \set{1}$.
    E portanto,
    $\set{1,1}^3 = \set{(1,1,1)}$
    só tem um elemento!
  \end{example}

  % TODO: exercícios
  % Vários exercícios com esse tipo de distributividade.
